\section{Gerador de Onda Triangular}\label{sec:triangular}

Nesta seção, acoplamos a saída do multivibrador astável à entrada do integrador
para obter um gerador de onda triangular, dado pela
Figura~\ref{fig:triangular}.  No circuito, usamos $R_1 = \SI{1}{\kilo\ohm}$,
$R_2 = \SI{8.2}{\kilo\ohm}$, $R_3 = \SI{100}{\kilo\ohm}$, $R_4 =
\SI{1}{\mega\ohm}$, $R_C = \SI{145}{\kilo\ohm}$, $C_1 = \SI{100}{\nano\farad}$,
$C_2 = \SI{10}{\nano\farad}$, $V_{1_+} = V_{2_+} = \SI{5}{\volt}$ e $V_{1_-} =
V_{2_-} = \SI{-1.5}{\volt}$.

\begin{figure}
  \center
  \scalebox{0.8}{
  \begin{circuitikz}
    % Astable multivibrator
    \draw (-5.4, 2.0) node[op amp, yscale=-1] (opamp) {};
    \draw (opamp.-) -- ++(-1.0, 0.0) -- ++(0.0, -1.5) node[circ] (Cup) {} to[C, l_=$C_1$] ++(0.0, -1.0) -- ++(0.0, 0.0) node[ground] {};
    \draw (opamp.+) -- ++(-0.5, 0.0) -- ++(0.0, 1.5) node[circ] (Rcommon) {} to[R, l_=$R_1$] ++(-2.5, 0.0) -- ++(0.0, -1.0) node[ground]{};
    \draw (Rcommon) to[R, l=$R_2$] ++(2.9, 0.0) node (Rright) {};
    \draw (opamp.out) node[circ, label=-45:$v_{O_1}$] (ampout) {} -- (Rright.center);
    \draw (opamp.down) -- ++(0.0, 0.5) node[ocirc, label=$V_{1_+}$] {};
    \draw (opamp.up) -- ++(0.0, -0.5) node[ocirc, label=below:$V_{1_-}$] {};
    \draw (ampout) -- ++(0.0, -2.0) to[R, l=$R_C$] (Cup);

    % Integrator
    \draw (0, 0) node[op amp] (opamp) {};
    \draw (opamp.+) node[label=below:$v^+$] {} -- ++(-0.5, 0.0) -- ++(0.0, -0.5) -- ++(0.0, -0.1) node[ground] {};
    \draw (opamp.-) node[label=$v^-$] {} -- ++(-0.5, 0.0) -- ++(0.0, 1.5) node[circ] (Rcommon) {} to[R, l_=$R_3$] ++(-2.5, 0.0) node (bridge) {};
    \draw (Rcommon) to[R, l=$R_4$] ++(2.9, 0.0) node (Rright) {};
    \draw (Rcommon) -- ++(0.0, 1.5) to[C, l=$C_2$] ++(2.9, 0.0) -- ++(0.0, -1.5) node[circ] {};
    \draw (opamp.out) node[ocirc, label=right:$v_{O_2}$] {} -- (Rright.center);
    \draw (opamp.up) -- ++(0.0, 0.5) node[ocirc, label=$V_{2_+}$] {};
    \draw (opamp.down) -- ++(0.0, -0.5) node[ocirc, label=below:$V_{2_-}$] {};

    % Connect both
    \draw (ampout.center) -- (bridge.center);
  \end{circuitikz}
  }
  \caption{Gerador de onda triangular}
  \label{fig:triangular}
\end{figure}

Usando a mesma lógica da Seção~\ref{sec:integrator}, podemos estimar a
inclinação da onda triangular na saída $v_{O_2}$ no semiciclo positivo e
negativo da onda quadrada do multivibrador astável $v_{O_1}$. A tensão $v_{O_1}$
durante o semiciclo positivo vale $L_+ = \SI{3.533}{\volt}$, de forma que
esperamos que a inclinação da onda triangular seja
\SI{-3.533}{\volt\per\milli\second}. No semiciclo negativo, esperamos que
a inclinação da onda triangular seja \SI{0.729}{\volt\per\milli\second}.

Na Figura~\ref{fig:triangular-scope}, podemos ver as medidas feitas para o
circuito da Figura~\ref{fig:triangular}. Note como o fato da onda quadrada
gerada pelo multivibrador astável ter um \emph{duty cycle} menor que
\SI{50}{\percent} faz com que a onda triangular da saída seja assimétrica.
Dessa vez, houve uma diferença significativa entre as inclinações esperadas e
medidas, mostrando que as aproximações usadas nos cálculos não são adequadas e
seria necessário calcular a corrente que, de fato, passa pelo capacitor, sem
desprezar a corrente do resistor $R_4$.

\begin{figure}
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/triangular/triangular-better.png}
  \caption{Medida da saída do segundo amplificador $v_{O_2}$ (vermelho), saída
  do primeiro amplificador $v_{O_1}$ (azul) e terminal negativo $v^-$ (verde)
  para o circuito da Figura~\ref{fig:triangular}. A inclinação de $v_{O_2}$ no
  semiciclo negativo de $v_{O_1}$ vale \SI{463}{\milli\volt\per\milli\second} e
  a do semiciclo positivo vale \SI{3.001}{\volt\per\milli\second}.}
  \label{fig:triangular-scope}
\end{figure}
